{
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "Этот российский император, известный своими масштабными реформами, умер при загадочных обстоятельствах в Таганроге. Назовите его.",
      "answer": "александр 1",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Если вы разрежете меня пополам, я ничего не стану. Но если вы разрежете меня вдоль, я стану двумя. Что я такое?",
      "answer": "число 8",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Какой химический элемент, жизненно необходимый для высших организмов, придает рубинам их характерный красный цвет?",
      "answer": "хром",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Эта картина, хранящаяся в Галерее старых мастеров в Дрездене, известна также под названием 'Французская комедия'. Её автор – голландский художник Ян Вермеер.",
      "answer": "астроном",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "В греческой мифологии эти девять сестер были покровительницами искусств и наук. Назовите их общее имя.",
      "answer": "музы",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Какой город, основанный в 1703 году, на протяжении более двух столетий был столицей Российской империи?",
      "answer": "санкт-петербург",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Этот физик-теоретик сформулировал принцип неопределенности, один из краеугольных камней квантовой механики. Назовите его фамилию.",
      "answer": "гейзенберг",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Язык, на котором говорю я, и страна, которой я управляю, носят одно и то же название. Что это за страна?",
      "answer": "арабские эмираты",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Какое единственное млекопитающее способно к настоящему, продолжительному полету?",
      "answer": "летучая мышь",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Роман Льва Толстого 'Анна Каренина' начинается с известной фразы: 'Все счастливые семьи...' Продолжите её.",
      "answer": "похожи друг на друга",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Эта страна, не имеющая выхода к морю, является самой большой по площади в Южной Америке. Назовите её.",
      "answer": "бразилия",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Какой русский композитор написал знаменитые балеты 'Лебединое озеро', 'Спящая красавица' и 'Щелкунчик'?",
      "answer": "чайковский",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Что является самой маленькой по площади страной в мире, являясь при этом независимым городом-государством?",
      "answer": "ватикан",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Эта доисторическая структура в Англии, построенная из огромных каменных глыб, до сих пор является одной из величайших археологических загадок.",
      "answer": "стоунхендж",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Какая часть человеческого глаза отвечает за его цвет?",
      "answer": "радужка",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "Этот немецкий философ написал такие фундаментальные труды, как 'Капитал' и 'Манифест Коммунистической партии' (в соавторстве с Энгельсом).",
      "answer": "маркс",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "Какой газ, составляющий около 78% земной атмосферы, был открыт Даниэлем Резерфордом в 1772 году?",
      "answer": "азот",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Он был первым человеком, ступившим на Луну 20 июля 1969 года. Назовите его.",
      "answer": "нейл армстронг",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "Эта река, самая длинная в Европе, впадает в Каспийское море и протекает через такие города, как Волгоград и Самара.",
      "answer": "волга",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Что измеряет прибор под названием 'барометр'?",
      "answer": "атмосферное давление",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "Эта организация, основанная после Второй мировой войны, имеет своей целью поддержание международного мира и безопасности. Назовите её.",
      "answer": "оон",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "Какое произведение Федора Достоевского рассказывает историю бывшего студента Родиона Раскольникова, совершившего убийство?",
      "answer": "преступление и наказание",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "Этот художник-постимпрессионист отрезал себе часть уха и написал одну из самых известных картин – 'Звездная ночь'.",
      "answer": "ван гог",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "Какой химический элемент, названный в честь злого подземного гнома из немецкой мифологии, является самым плотным из всех известных?",
      "answer": "осмий",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "Эта пустыня, крупнейшая в мире, покрывает значительную часть Северной Африки.",
      "answer": "сахара",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "Что идет, не двигаясь с места?",
      "answer": "время",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "Этот древнегреческий философ, ученик Платона и учитель Александра Македонского, заложил основы логики и многих других наук.",
      "answer": "аристотель",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "Какое озеро, расположенное в Сибири, является самым глубоким и объемным пресноводным озером в мире?",
      "answer": "байкал",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "Эта болезнь, известная как 'Черная смерть', унесла жизни миллионов людей в Европе в XIV веке.",
      "answer": "чума",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "Какой русский царь, прозванный 'Великим', провел масштабные реформы по европеизации страны?",
      "answer": "петр i",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "Эта теорема, одна из основополагающих в геометрии, утверждает, что в прямоугольном треугольнике квадрат гипотенузы равен сумме квадратов катетов.",
      "answer": "теорема пифагора",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "Какой музыкальный инструмент, король симфонического оркестра, имеет около 240 струн и 7 педалей?",
      "answer": "арфа",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "Этот французский полководец и император потерпел окончательное поражение в битве при Ватерлоо в 1815 году.",
      "answer": "наполеон бонапарт",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "Какая планета Солнечной системы, известная своими кольцами, имеет плотность меньше плотности воды?",
      "answer": "сатурн",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "Этот английский писатель создал таких персонажей, как Шерлок Холмс и профессор Мориарти.",
      "answer": "артур конан дойл",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "Какой вид искусства, зародившийся во Франции в конце XIX века, характеризуется использованием точечных мазков чистого цвета?",
      "answer": "пуантилизм",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "Эта страна, расположенная на двух континентах, имеет столицу, носящую то же название, что и сама страна.",
      "answer": "мексика",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "Что не имеет длины, глубины, ширины, высоты, но можно измерить?",
      "answer": "температура",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "Этот русский ученый-энциклопедист, среди прочего, создал проект первого в России университета и сформулировал закон сохранения массы.",
      "answer": "ломоносов",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "Какое животное, самое крупное на суше, может потреблять до 300 кг растительности в день?",
      "answer": "слон",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "Эта война, длившаяся с 1853 по 1856 год, велась между Российской империей и коалицией в составе Османской империи, Великобритании, Франции и Сардинского королевства.",
      "answer": "крымская война",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "Какой химический элемент, необходимый для жизни, является основным компонентом алмаза?",
      "answer": "углерод",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "Эта картина Леонардо да Винчи, известная также как 'Джоконда', хранится в музее Лувр в Париже.",
      "answer": "мона лиза",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "Какой город, столица Японии, был известен как Эдо до 1868 года?",
      "answer": "токио",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "Этот русский поэт Серебряного века является одним из основателей литературного течения акмеизм.",
      "answer": "николай гумилев",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "Какая валюта является официальной в Швейцарии?",
      "answer": "швейцарский франк",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "Этот физический феномен, ответственный за синий цвет неба, возникает при рассеянии света на малых частицах.",
      "answer": "эффект тyndall",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "Какое произведение Александра Солженицына рассказывает о жизни в советском трудовом лагере?",
      "answer": "один день ивана денисовича",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "Эта горная система, самая длинная в мире, протянулась вдоль западного побережья Южной Америки.",
      "answer": "анды",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "Какой русский меценат и коллекционер искусства основал знаменитую галерею в Москве?",
      "answer": "павел третьяков",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "Этот композитор, представитель венской классической школы, написал 'Лунную сонату' и 'Симфонию №5'.",
      "answer": "бетховен",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "Какая страна, известная своими фьордами, является самой западной в Скандинавии?",
      "answer": "норвегия",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "Этот древнеримский политик и полководец был любовником Клеопатры и соперником Октавиана Августа.",
      "answer": "марк антоний",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "Какой вид спорта, входящий в программу Олимпийских игр, использует сабли, рапиры и шпаги?",
      "answer": "фехтование",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "Эта река, одна из самых длинных в Азии, протекает через Китай, Индию и Бангладеш.",
      "answer": "ганг",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "Какой русский писатель и драматург написал пьесу 'Чайка', ставшую символом Московского Художественного театра?",
      "answer": "антон чехов",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "Этот философский и этический принцип, сформулированный Иммануилом Кантом, призывает относиться к человеку всегда как к цели, а не как к средству.",
      "answer": "категорический императив",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "Какая частица в атоме не имеет электрического заряда?",
      "answer": "нейтрон",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "Эта женщина-математик и философ, жившая в Александрии в IV-V веках, была зверски убита толпой фанатиков.",
      "answer": "гипатия",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "Какой международный язык был создан Людвиком Заменгофом в конце XIX века?",
      "answer": "эсперанто",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "Этот русский адмирал, герой Крымской войны, известен своей фразой 'Погибаем, но не сдаемся!' во время обороны Севастополя.",
      "answer": "нахимов",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "Какое море, являющееся внутренним морем Атлантического океана, омывает берега Италии, Греции и Турции?",
      "answer": "средиземное море",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 63,
      "question": "Этот художник-сюрреалист известен своими 'потекающими' часами на картине 'Постоянство памяти'.",
      "answer": "сальвадор дали",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 64,
      "question": "Какой процесс в живой клетке отвечает за синтез белка на основе информации, закодированной в мРНК?",
      "answer": "трансляция",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 65,
      "question": "Эта древняя цивилизация, расположенная в Месопотамии, известна своим сводом законов Хаммурапи.",
      "answer": "вавилония",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 66,
      "question": "Какое устройство, изобретенное Иоганном Гутенбергом в середине XV века, произвело революцию в распространении знаний?",
      "answer": "печатный станок",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "Этот русский полководец, не проигравший ни одной битвы, одержал победу над турками при Рымнике.",
      "answer": "суворов",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "Какой газ, выделяемый в процессе фотосинтеза, необходим для дыхания большинства живых организмов?",
      "answer": "кислород",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "Эта организация, основанная в 1889 году, вручает ежегодные премии за достижения в физике, химии, медицине, литературе и укреплении мира.",
      "answer": "нобелевский комитет",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 70,
      "question": "Какое государство, существовавшее на Балканах в XX веке, объединяло сербов, хорватов и словенцев?",
      "answer": "югославия",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 71,
      "question": "Этот русский ученый-физиолог создал учение о высшей нервной деятельности и открыл условные рефлексы.",
      "answer": "павлов",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 72,
      "question": "Какая самая большая по площади пустыня в мире находится в Антарктиде?",
      "answer": "антарктическая пустыня",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 73,
      "question": "Этот английский писатель, автор 'Повелителя мух', получил Нобелевскую премию по литературе в 1983 году.",
      "answer": "уильям голдинг",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 74,
      "question": "Какой тип скальногого образования,典型的例子是 Улуру в Австралии, представляет собой изолированный массив с крутыми склонами?",
      "answer": "останец",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 75,
      "question": "Эта математическая константа, обозначаемая буквой φ (фи), примерно равна 1,618 и известна как 'золотое сечение'.",
      "answer": "число фи",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 76,
      "question": "Какая страна, расположенная в Юго-Восточной Азии, состоит из более чем 17 000 островов?",
      "answer": "индонезия",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 77,
      "question": "Этот русский композитор, член 'Могучей кучки', написал оперы 'Борис Годунов' и 'Хованщина'.",
      "answer": "модест мусоргский",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 78,
      "question": "Какой процесс, открытый Чарльзом Дарвином, является основным механизмом эволюции?",
      "answer": "естественный отбор",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 79,
      "question": "Эта война, длившаяся с 1914 по 1918 год, получила название 'Великая война' до начала Второй мировой.",
      "answer": "первая мировая война",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 80,
      "question": "Какое животное, обитающее в Австралии, откладывает яйца, но при этом вскармливает детенышей молоком?",
      "answer": "утконос",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "Этот французский художник-импрессионист известен своими сериями картин с кувшинками и японским мостиком.",
      "answer": "клод моне",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 82,
      "question": "Какая самая высокая горная вершина находится в Африке?",
      "answer": "килиманджаро",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 83,
      "question": "Этот русский поэт, автор поэмы 'Облако в штанах', был одним из лидеров футуризма.",
      "answer": "владимир маяковский",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 84,
      "question": "Какой химический элемент, самый легкий инертный газ, часто используют для наполнения воздушных шаров?",
      "answer": "гелий",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 85,
      "question": "Эта древнегреческая поэма, приписываемая Гомеру, рассказывает о странствиях Одиссея после Троянской войны.",
      "answer": "одиссея",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 86,
      "question": "Какое государство в Западной Европе является самым большим по площади?",
      "answer": "франция",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 87,
      "question": "Этот русский ученый и мыслитель, основоположник космонавтики, первым обосновал возможность использования ракет для полетов в космос.",
      "answer": "циолковский",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 88,
      "question": "Какой процесс превращения жидкости в пар происходит при любой температуре с её поверхности?",
      "answer": "испарение",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 89,
      "question": "Эта страна, расположенная в Центральной Африке, носит то же название, что и её столица.",
      "answer": "демократическая республика конго",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 90,
      "question": "Какое произведение Михаила Булгакова, известное как 'роман о дьяволе', было опубликовано только через 26 лет после смерти автора?",
      "answer": "мастер и маргарита",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 91,
      "question": "Этот американский президент подписал 'Прокламацию об освобождении рабов' в 1863 году.",
      "answer": "авраам линкольн",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 92,
      "question": "Какое море, самое соленое в мире, расположено между Израилем и Иорданией?",
      "answer": "мёртвое море",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 93,
      "question": "Этот русский художник-маринист, автор картины 'Девятый вал', большую часть жизни провел в Феодосии.",
      "answer": "иван айвазовский",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 94,
      "question": "Какой тип облаков, имеющих вид хлопьевидных или слоистых масс, обычно приносит ливневые дожди и грозы?",
      "answer": "кучево-дождевые",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 95,
      "question": "Эта женщина-физик и химик дважды стала лауреатом Нобелевской премии, открыв элементы полоний и радий.",
      "answer": "мария склодовская-кюри",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 96,
      "question": "Какое государство, расположенное в Южной Америке, имеет самую длинную береговую линию?",
      "answer": "бразилия",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 97,
      "question": "Этот русский писатель, автор романа 'Доктор Живаго', был вынужден отказаться от Нобелевской премии в 1958 году.",
      "answer": "борис пастернак",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 98,
      "question": "Какой процесс деления ядра тяжелого атома на ядра более легких элементов сопровождается выделением огромного количества энергии?",
      "answer": "ядерное деление",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 99,
      "question": "Эта страна, известная своими альпийскими пейзажами, банками и часами, формально не является членом Европейского союза.",
      "answer": "швейцария",
      "used": false,
      "used_date": null
    },
    {
      "id": 100,
      "question": "Какое событие, произошедшее 12 апреля 1961 года, ознаменовало начало пилотируемой космонавтики?",
      "answer": "полет гагарина",
      "used": false,
      "used_date": null
    }
  ]
}